_2\. 英诺森三世将城市长官变成了教皇官员。城市长官的关系。维科府的府尹。元老院的关系。斯科特斯-帕帕罗内参议员。英诺森三世获得参议院选举权。参议员的宣誓方式。罗马市保持自治。罗马在外国城市的第一个领地_。

在他的宝座上，英诺森三世看着他所统治的一切，看到的只是一片废墟；看着他所要承担的一切，看到的是世界处于这样一种状态，它呈现在一个大胆的统治者面前。在他软弱的前任统治下，使徒彼得的世俗权力被彻底摧毁了；因为旧教会国家中较远的省份被德意志伯爵、亨利六世的将军们所占有，他们得到了这些省份的赏赐；罗马附近的省份则由贵族或元老院掌权。因此，英诺森的首要任务是恢复教皇在邻近地区的统治。如果说他出人意料地迅速成功地完成了这项甚至更大的任务，那也要归功于亨利六世的去世和帝国的突然沦为孤儿让帝国党人陷入的恐慌。在压迫者的灵柩前，罗马教廷突然从极度虚弱中崛起，成为意大利的国家政权。

由于共和国失去了在元老宫的立足点，英诺森第一次大胆尝试，成功地在城中重建了教皇军团。在这里，仍有两位地方长官阻碍着罗马教廷的统治：代表罗马帝国权利的长官和代表罗马人民权利的元老。亨利六世再次将城市行政长官列为帝国辖区，而城市行政长官彼得则成为了他的代理人。现在，他发现自己失去了保护，于是向教皇屈服，以换取对他的承认。1198 年 2 月 22 日，彼得向英诺森三世宣读了臣属誓言，并从他手中接过紫色的省长斗篷以示效忠。现存的誓词只是含糊地提到了他的职权。省长作为受托临时管理一个国家的教皇陪臣向教会致敬；在誓词中，他发誓维护教会的权利，保障道路安全，主持正义，为教皇维护要塞安全，不任意修建新的要塞；不在教会的领地内将任何附庸据为己有；一旦教皇下令，立即辞去行政职务。但是，没有明确规定省长管辖的土地范围。在古罗马，他的管辖范围包括一百个里程碑，由此，罗马人甚至在中世纪也有权通过市政法官管理整个城区。甚至到了十五世纪，一位市政秘书还向马丁五世提交了一篇论文。他在其中表达了以下原则："罗马城在帝国移交给王子之后就变成了一个省；它一直拥有自己的省权力；因为它现在扩展到了一百个里程碑，所以城市区域也包括了同样多的里程碑；其范围内的一切都受罗马的管辖；城市在那里拥有共和国的权利：_merum_和_mixtum imperium_、货架、河流、道路、港口、海关、铸币厂等"。罗马社区声称拥有从拉迪科法尼到塞普拉诺，从萨比纳山脉到海边的整个城区的行政管理权，但对那里的省长的管辖权却只字未提。这位曾经令人生畏的血腥法官的权力已被元老宫的民主制度摧毁；元老把省长、市镇首脑、帝国执达官赶下了台。十三世纪初，在所有帝国财政权消失后，这一职位的性质完全模糊不清。他在市内和市外仍有一个警察法庭。但他的影响力不再基于他的职位，而是基于他的术语。这位城市长官已经成为了图西亚大片庄园的领主，他在那里获得了玛蒂尔达的一些领地。自十二世纪末以来，城市长官的地位一直没有改变。在十三世纪，省长一职在维科王朝中似乎是世袭的，维科是该省的一个地方，现在已经消失了，但它的名字还留在一个小湖边。作为一个正式的领地，托斯卡纳庄园的收入早已赋予了这个地方；然而，这个正式的领地后来被维科庄园连同这个地方本身一起变成了其世袭财产，并通过购买和抢劫多次扩大。英诺森三世曾试图阻止这种继承，但徒劳无功，他只给了同属一个家族的省长佩特鲁斯（Petrus）临时授权书。

1198年，罗马最后仅存的明显皇权--在卡洛林王朝时期由夫人代表、后来由省长代表--被废除了。这个职位已经衰落到如此地步，以至于教皇都不知道该如何处理长官这个过时的人物。1199 年，英诺森三世作为教皇大臣，授予他在托斯卡纳、翁布里亚和斯波莱托等城市担任治安法官的权力；这仍然是维科领主后来获得巨大权力的地方。因为最主要的是，城市长官从此获得了非常显赫的王朝地位，成为托斯卡纳的首领。顺便提一下，他在罗马和市区的司法权依然存在。他可以被视为城市的总督。他继续任命法官和公证人；他拥有警察权；他确保街道安全，监督谷物价格和市场。教皇尊他为罗马最年长的行政长官，显然是想通过他让元老黯然失色。他给了他一个充满了华丽和辉煌的代表尊严；因为在所有的加冕游行中，_praefectus urbis_都在教皇的附近。在第四个星期日，即四月四日，教皇会定期接受金玫瑰，然后隆重地骑着马穿过城市。

同一天，英诺森三世同样幸运地获得了罗马市政当局的主权。元老宫上的共和国又变成了贵族共和国，但仍然缺乏基于民众权力的秩序基础。它的行政权力在寡头统治和君主统治之间徘徊，在过多的统治者和单一的统治者之间徘徊。例如，1197 年选出了 56 名参议员，但在英诺森三世登基时，只有一名参议员。罗马市政首脑不断对使徒彼得的主张提出异议。本尼迪克特-卡鲁索莫和他的继任者将自己独立于罗马教廷之外，在罗马乡镇任命校长，甚至向萨比纳省和滨海马萨省派遣市政法官；罗马人声称，这些省份按权利属于城市的领地。市政当局要求对城市地区拥有管辖权，这意味着前罗马公爵领地的范围。正如意大利其他城市夺取了旧的公爵领地一样，罗马也想成为其杜卡特的统治者。英诺森三世登基时，他是参议员斯科特斯-帕帕罗内（Scottus Paparone），一位来自古老家族的罗马贵族，也许通过母亲与教皇本人有血缘关系。他劝说他辞职；人民在捐款的感召下，甚至放弃了自由选举元老院成员的重要权利，而英诺森曾宣布这是教皇的特权。他现在任命了一位选举人（梅迪亚努斯），并由这位选举人任命新的元老院议员，这样一来，以前由元老宫任命的司法长在城区各处都被教皇的法官所取代。这样，1198 年，元老院就被教皇控制了。

我们还保留着当时元老宣誓时的誓词："我，城市的元老，从今往后将忠于您，我的主人，教皇英诺森提乌斯。我不会在行动上或建议上助长您的生命或肢体损失，也不会助长您的欺骗性捕获。您亲自或通过信件和信使向我倾诉的事情，我不会向任何人透露，以免对您不利。如果我知道了，我会防止对你不利；如果我不知道，我会亲自或通过信件和安全信使告诉你。我将尽我的能力和知识，帮助您维护您所拥有的罗马教皇制和圣彼得摄政王制，或夺回您不拥有的那些，我将捍卫您所夺回的东西，使之不受全世界的侵犯：圣彼得、罗马城、莱昂纳多? 彼得、罗马城、莱昂尼纳、特拉斯提维里、小岛、克雷森修斯城堡、圣玛丽亚罗通达、元老院、造币厂、城市的荣誉和尊严、奥斯提亚港、塔斯库勒姆领地，总之是城市内外的一切权利。当红衣主教和他们的宫廷以及您的宫廷来到教堂或在教堂逗留和返回时，我将给予他们充分的安全保障。我发誓将真诚地遵守我所说的一切，愿上帝和这些神圣的福音书帮助我"。从这段话中可以看出，即使在当时，由十二个地区组成的罗马城（_urbs romana_）不仅与教皇的莱昂尼纳分开，还与特拉斯提弗里和小岛分开。特拉斯提维里人被视为外国人，因为特拉斯提维里人不得当选罗马元老。

如果认为教皇从此对罗马拥有直接的王权，那就大错特错了。我们今天所理解的君主制政府形式与中世纪完全格格不入，以至于英诺森三世甚至懒得质疑罗马市政当局的独立性。那个时代的所有教皇都承认罗马城不仅是一个民事机构，也是一个政治和自治机构。他们试图对其施加影响；他们在原则上确保自己的至高无上，他们经常任命或确认元老院议员，但他们既没有人民的意志，也没有人民的财富。他们的统治只是一种权力头衔，仅此而已。因为罗马人继续在元老宫举行自由议会，拥有自己的财政和军队，并在不征求教皇意见的情况下对战争与和平做出决定。他们甚至对教皇国境内的城市发动战争，或根据宪法与它们缔结条约。这些城市也大多是自由社区，而罗马区的其他地方则通过契约向元老宫支付封建利息，并从元老那里获得他们的领地。在十三世纪上半叶，许多罗马人都是外国城市的贵族，这说明了当时罗马贵族的强势以及市政当局享有的荣誉。这些城市大多与罗马结成保护联盟，经常通过庄严的使节向罗马人民请求让一位罗马贵族担任摄政王。斯蒂芬-卡祖鲁斯（Stephan Carzullus）于 1191 年、约翰-卡波奇家族（Johann Capocci）于 1199 年分别在佩鲁贾、佩特鲁斯-帕伦提乌斯（Petrus Parentius）于 1199 年在奥维耶托（Orvieto）担任摄政王，他在奥维耶托被吉贝尔派异端杀害，至今仍在美丽的大教堂中设有祭坛以示纪念。
